律政司：法治 是 法律原則 規限權力

法治

資料取自律政司在2008年出版的刊物《香港的法律制度》

「法治」是指一些基本法律原則，這些原則規限行使權力的方式。

政府和所有公務人員的權力均來自表述於法例和獨立法院的判決中的法律。政府系統內貫徹著一個原則，就是任何人（包括行政長官）除非有法律根據，否則不可以作出構成法律過失或會影響他人人身自由的行為。如果作出行為的人不能提出其行為的法律根據，受影響的人可訴諸法院，法院可能裁決該行為無效，不具法律效力，並下令受影響的人可獲賠償損失。這方面法治的原則稱為合法性原則。

其中一個合法性原則的推論可概述為法律面前人人平等。此外，根據法治原則，法院必須獨立於行政機關。法院若要大公無私裁定政府的行為是否合法，司法獨立實屬必要。

合法性和法律面前人人平等是「法治」的兩個基本要素，但法治的原則並不僅限於此，否則只要賦予政府不受限制的酌情決定權，法治的要求即可達到。所以，法治一詞的另一個涵義可見於限制酌情決定權的一套規則之中。對於一項聲稱是根據法定權力而作出的決定，法院可認為是明顯不合理，並且本非立法機關所設想者。在決定作出之前，受影響一方不獲申述的機會，而立法機關設想在有關情形下，受影響一方本應有申述的機會。在上述兩種情況下，法院均會裁定有關決定在法律上是無效的。